% Last Change: jeu. oct. 26 12:00  2017 C
%
\documentclass[a4paper]{scrartcl}
\usepackage[french]{babel}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{fontenc}
\usepackage{lastpage}
%\usepackage[pdftex=true]{hyperref}
%\usepackage{fontspec}   %Dyslexic
%\setmainfont{OpenDyslexicAlta} %Dyslexic
\usepackage{eurosym}
\usepackage[section, nonumberlist, nopostdot]{glossaries}
\usepackage{glossary-mcols}
\usepackage{fancyhdr} %pied/haut de page
\pagestyle{fancy}
\usepackage{latexsym}
%\renewcommand\headrulewidth{1pt}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[babel=true]{csquotes}
\usepackage[french]{varioref}
\usepackage{verbatim}
\lhead{}
\rhead{}
\chead{}
\lfoot{Version du: \today}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage / \pageref{LastPage}}
\title{Synthèse \textsc{passe} numérique}
%\author{Camille}
\date{}

\newcommand{\etc}{etc. }
\addto\captionsfrench{
\renewcommand{\figurename}{\textsc{Fig.}}
}
\newcommand{\figen}[1]{\fbox{\includegraphics[width= 13cm]{#1}}}
\makeglossaries
\renewcommand{\glstextformat}[1]{\emph{#1}}
\newcommand{\gloss}{(voir glossaire page \pageref{sec:gloss})}
\input{glossaire}

\begin{document}
\maketitle 

\begin{comment}
 liste de diffusion
- Mode Révision / Suivi des modifications (pour la rédaction 
collaborative asynchrone et hors-ligne)
- wiki (moodle/wikipedia)
- GoogleDrive, Framadrop, Hubic (dans le § dropbox)
- Framadate (sondage mono-question)
- Agrégateurs de flux RSS (Thunderbird, Netvibes, Ustart)
- Twitter
- WordPress
- recherche avancée (dans les moteurs de recherche, catalogues, 
annuaires, microblogs, ...)
- 7-Zip (archivage/compression)
- Facebook (compte, page, gestion, publication, ...)
- Paint, GIMP
- Thunderbird et webmails (carnet d'adresse, groupe de contact, 
dossiers, filtre/règle de tri, signature et réponse automatique)
- Questionnaire/Enquete en ligne : Framaforms
- Microsoft Essential (anti-virus)
- Framagenda, GoogleAgenda, Lightning
- Firefox : paramétrage (barre d'outils, cookies, ...), organisation des 
marques-pages,
- Raccourcis claviers (universels et spécifiques)
- ( Applications portables)


et en dehors des outils/services, il y a aussi ces 
compétences/connaissances  :
- comparatif des outils/services
- référencement et promotion de site web
- apprendre à apprendre (via les aides, forums, ...)
- droit d'auteur et licences
- évaluation des résultats des recherches
- e-reputation et protection des données personnelles
- accessibilité numérique
- volume et débit de données
\end{comment}




\section{Gestion de projet}
%        \subsection{Post-it}
            \subsection{Etude de marché}
L’étude de marché est une des étapes de la création d’activité,
elle a pour vocation d’étudier la faisabilité ou non de
l’activité. 


Elle a pour vocation de faire une photographie du marché que vous
visez. 

Elle se caractérise en trois étapes : 

\paragraph{La recherche documentaire}
Il s’agit de se renseigner au maximum sur le marché que l’on vise. Quels sont
nos concurents, comment se porte le marché que vous visez, ses perspectives
d’évolutions, ce qu’il rapporte actuellement, vous renseigner sur vos
potentiels clients, leurs pouvoirs d’achats, etc. 


Il s’agit de recueillir autant de données que vous le pouvez en lien avec
votre future activité. 


\paragraph{L’étude de terrain}
Après avoir collecté toute ces données, il va s’agir pour vous de créer un
questionnaire, à destination de vos potentiels clients. 

Il s’agit de connaitre ses besoins par rapport au produit que l’on propose, de
manière à ajuster au mieux, dans un second temps, le produit. 

Il est important que le questionnaire mit en place ne soit pas trop précis
quand au produit proposé. S’il est trop précis il risque de biaiser les
retours du questionnaire. 
Il s’agit,  même si c’est parfois difficile à admettre, d’ être capable
d’entendre que notre produit n’est peut-être pas le bon et ainsi de le
modifier en conséquence. 


\paragraph{La rédaction du rapport de l’étude de marché}


            \subsection{Business Model Canvas}\label{subsec:bmc}
            \begin{figure}
                \centering
            \figen{images/bmc.png}
                
                \caption{Business Model Canvas}
                \label{fig:kanban}
            \end{figure}
Le Business Model Canvas\footnote{BMC} est un outil essentiel de la création
d’activité. Prendre du temps pour le remplir, n’est pas une perte de temps,
c’est d’une certaine manière lui, qui va guider l’ensemble des actions qui
iront vers la création puis le développement de l’activité. 
Il comprend un certain nombres de cases. 


\paragraph{Proposition de valeur}
Elle peut être quantitatif ou qualitatif. C’est ce qui permet de se
différencier des concurrents.
\paragraph{Segmentation clients}
 L’entreprise doit identifier les clients qu’elle essaie de servir selon le
 produit ou le service conçu.
\paragraph{Canaux de distribution}
 Une entreprise peut fournir sa proposition de valeur à ses clients cibles via
 différents canaux. Des canaux efficaces distribueront la proposition de
 valeur d'une entreprise rapidement, efficacement et de manière rentable.
\paragraph{Relation client}
Les  entreprises doivent identifier le type de relation qu'elles souhaitent
créer avec leurs segments de clientèle.
\paragraph{Sources de revenus}
Ce sont les revenus qui permettent à l’entreprise de vivre.
\paragraph{Ressources clé}
Les ressources nécessaires pour créer de la valeur pour le client.
\paragraph{Partenaires clé}
Afin d'optimiser les opérations et de réduire les risques d'un modèle
d'entreprise, les organisations cultivent généralement des relations
acheteur-fournisseur afin de pouvoir se concentrer sur leur activité
principale.
\paragraph{Activité principale}
Les activités les plus importantes dans l'exécution de la proposition de
valeur d'une entreprise.
\paragraph{Structure des coûts}
Représente les coûts d’investissement au départ et les coûts de fonctionnement.
%Source : https://fr.wikipedia.org/wiki/Matrice_d%27affaires

    \subsection{Kanban}\label{subsec:kanban}
    
    Le \gls{kanban} litéralement post-it est un outil intéressant dans l’organisation et
la création de projet. Il est particulièrement visuel et interactif. Ce n’est
absolument pas un tableau statique, il doit être vivant et évoluer constamment. 


Le post-its doivent être écrits et posés sur le tableau indiviuellement. Cette
situation permet à toutes et tous de ne pas se censurer, et d’écrire
spontanément sans retenue.


Idéalement le kanban doit rester accroché au mur pendant toute la durée du
projet.

\section{Outil numérique de gestion de projet}
    \subsection{Trello}\label{subsec:trello}
    \textit{Trello} (figure \ref{fig:trello}) est un outil, type
    Kanban (voir page \pageref{subsec:kanban}), qui permet la gestion de tâches à plusieurs.
De manière générale on ajoute des colonnes de type : « À faire », « En Cours »,
« Fait ». 


Il permet, suivant les droits accordés à chaque membre de l’équipe, d’ajouter
et de déplacer des tâches dans les colonnes.


Il permet ainsi à chaque membre de l’équipe se saisir des tâches à effectuer,
il est ainsi très pratique dans la gestion de projet.
            \begin{figure}
                \centering
            \figen{images/trello.png}
                \caption{Trello}
                \label{fig:trello}
            \end{figure}

            \subsection{Framaservices}\label{subsec:framaserv}
            Les «framaservices» sont des services hébergés par l’association
\textit{Framasoft} ayant
pour objectif de fournir des alternatives opérationnelles au «google
services», et autres services dont les modèles économiques sont basées sur la
vente de vos données personnelles.\footnote{NB : Si vous utilisez
    régulièrement leur service ça peut-être sympa de contribuer à hauteur de
ses moyens à ce projet}

\subsection{Framateam}\label{subsec:framateam}
Le \textit{Framateam} (figure \ref{fig:framateam}) est un outil de communication instantanée, il est basé sur le
logiciel \textit{Mattermost}.


Il permet de communiquer avec une équipe pour, par exemple, organiser le
travail, ou pour échanger des liens. Il est possible de créer des salons
thématiques, privé ou public.


Des options comme les tags et les étiquettes peuvent être utiles pour trouver
plus facilement certaines informations.


Par ailleurs dans le cas d’un hébergement sur un serveur personnel, Mattermost peut-être
très extensible, notamment en le liant avec \textit{Trello
page \pageref{subsec:trello}},
\textit{Github},\textit{Kanboard}… 

                \begin{figure}
                    \centering
                \figen{images/framateam.png}
                    \caption{Framateam}
                    \label{fig:framateam}
                \end{figure}

                \subsection{Framapad}\label{subsec:framapad}
                \textit{Framapad} (figure \ref{fig:pad}) est un outil de rédaction collaboratif. Il permet de rédiger des
                documents textuels à plusieurs personnes (
                \gls{collaboratif} voir glossaire page \pageref{sec:gloss}).


Il ne permet néanmoins que peu de mise en page. 


Il comporte aussi un «chat» (\textit{voir \gls{im} glossaire page
\pageref{sec:gloss}}) rudimentaire. 

                \begin{figure}
                    \centering
                \figen{images/pad.png}
                    \caption{Framapad}
                    \label{fig:pad}
                \end{figure}

                \subsection{Framamind}\label{subsec:framamind}
                \textit{Framamind} (figure \ref{fig:mindmap}) est un outil de carte mentale ou carte heuristique et permet
d’organiser ses idées. L’avantage du service web par rapport à un logiciel
installé sur l’ordinateur, est que l’on peut être plusieurs à travailler dessus.

                \begin{figure}
                    \centering
                \figen{images/framamind.png}
                    \caption{Framamind}
                    \label{fig:mindmap}
                \end{figure}

                \subsection{Keepass}\label{subsec:keepass}
\textit{Keepass} est un gestionnaire de mot de passe il permet de n’avoir à se souvenir
que d’un seul mot de passe, alors que pour des raisons de sécurité il en
faudrait un différent par compte.


Il est utile, et conseillé de conserver une sauvegarde à jour du fichier sur
un autre support (clé usb, ou \textit{Dropbox}).


Par ailleur, il est plus commode de retenir, ou de conserver à part les mots
de passe de ses adresses email. Beaucoup de services permettent une
récupération des mots de passes qui sont fondés sur l’envoi d’un mot de passe
ou d’un lien de connection sur son adresse email. Le fait de conserver ses
mots de passe d’email, permet, en cas de mauvaises manipulation de keepass de,
malgrès tout réinitialiser ses mots de passes. 



                \subsection{Tweetdeck}\label{subsec:tweetdeck}
                \textit{Tweetdeck} (figure \ref{fig:tweetdeck}) est un outil permettant d’optimiser son utilisation de Twitter, il
permet d’ajouter de nombreuses colonnes très utiles (home, recherche, mention
\etc)
                \begin{figure}
                    \centering
            \figen{images/tweetdeck.png}
                    \caption{Tweetdeck}
                    \label{fig:tweetdeck}
                \end{figure}

                \subsection{Rambox}\label{subsec:rambox}
                \textit{Rambox} (figure \ref{fig:rambox}) est un outil qui particulièrement utile dans la gestion de ses comptes,
                dit, sociaux \gloss. Il fonctionne comme un navigateur web (voir glossaire page
\pageref{sec:gloss}) à la différence qu’il est
spécialisé pour les outils sociaux (\textit{Framateam}, \textit{Slack},
\textit{Tweetdeck}, \textit{Messenger}… ).
Il permet aussi d’y ajouter son compte email.

                \begin{figure}
                    \centering
            \figen{images/rambox.png}
                    \caption{Rambox}
                    \label{fig:rambox}
                \end{figure}


                \subsection{Dropbox}\label{subsec:dropbox}

    \section{Organisation du travail}
        \subsection{Technique du pomdoro}
        La technique du pomodoro, ou plutôt la technique du travail par taches
        consiste à travailler sur une tache par tranche de 25 minutes. Un
        pomodoro correspond à 25 min, à la suite de ces 25 minutes on doit
        prendre une pause de 5min et au bout de 5 pomodori prendre une pause
        plus longue (15-20min).


        Une des tâches préalable à la mise au travail est de déterminer les
        tâches à réaliser dans la semaine et ou dans la journée. 
        Il est important que les tâches soient suffisament précise pour être
        réalisées en 25 min, si la tâche est plus longue, la subdiviser en
        sous-tâches.


        Dans le cadre d’un travail de groupe ou même individuel l’utilisation
        d’un \textit{trello} (voir trello 
        \vpageref{subsec:trello}).

\section{Elevator Pitch}
\enquote{
Un elevator pitch est un exercice de communication orale qui
consiste à se présenter et mettre en valeur son projet face à un
partenaire ou investisseur potentiel, situé à un niveau
hiérarchique plus élevé que soi et dont le temps est
compté.}\footnote{wikipédia}.

De manière générale cette présentation orale
dure 3 minutes, le temps de «monter des étages dans un ascenseur». 


Cette présentation doit être vivante et repose en grande partie sur la
capacité à «accrocher l’auditoire» dans les premières seconde. Une des astuces
relativement simple est de commencer par une question, afin d’impliquer la
personne qui nous écoute. 


Il s’agit de faire suciter des émotions positives chez la personne qui écoute,
elle doit sortir de l’assenceur en se disant «Cette personne a l’air d’être
passionnée par son projet».

Les questions à se poser : 
\begin{itemize}
    \item Pourquoi mon problème est le vôtre ?
    \item Comment je résous votre problème ?
    \item Pourquoi vous avez besoin de mon équipe ? 
\end{itemize}

\section{Astuces et techniques}
\subsection{Le mécanisme d’authentification}
Contrairement à ce qu’on pourrait penser un mot de passe ne sert pas à
chiffrer ses données. Ce n’est pas parce qu’on a un super mot de passe que
notre compte est totalement inviolable. Ça c’est plutôt le job de la personne
qui administre le système que vous utilisez. Si cette personne ne maitrise pas
son infrastructure vous aurez beau créer un super mot de passe, cela ne
servirait à rien.


Le fait d’utiliser un identifiant ou un email avec un mot de passe est un
mécanisme d’authentification. Ce couple certifie que la personne qui essaye de
se connecter est bien vous, c’est un peu comme montrer ses papiers pour
prouver qu’on est bien soi. 

\subsection{Internet}
\begin{figure}
    \centering
    \caption{Schéma du réseau internet}
    \label{fig:internet}
\end{figure}

\subsection{Hébergement}

\section{Hygiène numérique}


\subsection{Créer un mot de passe}
Pour des raisons de sécurité il est conseillé d’avoir une phrase de passe de
minimum 8 caractères, avec des majuscules et des caractères spéciaux. 


\subsection{Sauvegarde}
Une sauvegarde est le fait de copier à l’original les documents importants. Il
s’agit de se dire : «Si mon ordinateur de tout les jours est détruit qu’est-ce
que je perds ? » puis de se dire «Bon ok mon ordinateur est mort, qu’est-ce qui
est vraiment grave d’avoir perdu ? » 


À partir de ces réponses il est important de sauvegarder les documents, données
indispensables. Une des méthodes est de suivre le modèle 3-2-1 :

\begin{description}
    \item[3-] Trois sauvegarde (1 sur l’ordinateur, 1 sur une clé usb, 1 sur
            un cd par exemple).
    \item[2-] Les stocker dans deux endroits différents
    \item [1-] Une dans un autre endroit que les autres (pour éviter de
        perdre ses données suite à un incendie par exemple)
\end{description}

Ces 3 règles sont indicatives et dépendent pour beaucoup, à la fois de vos
savoirs techniques, mais aussi de l’importance réelle que vous accordé à vos
données.


\subsection{Utilisation des données personnelles}
La gestion, le traitement et l’utilisation des données personnelles est plutôt
encadré. 


En mai 2018 entre en vigueur la transcription de directives européennes dans
la loi française, la « Réglementation Générale Pour la Protection des
Données\footnote{RGPD} ».


\newpage
\glsaddall
\small{\printglossary}\label{sec:gloss}
\listoffigures

\end{document}
